208

OЧЕРК
Чтоб не гибли корабли

Сергей АКСЕНТЬЕВ
г. Севастополь

Жизнь на маяках, всегда суровая,
многократно ужесточается в условиях Севера.
Не каждому дано вынести непомерные тяжести
маячных отшельников на пустынных берегах
с долгими полярными ночами и затяжными метелями,
но те, кто их преодолевает,
накрепко прикипают душой к своему нелегкому,
но чрезвычайно важному труду.

Б

елое море (Mare Album), впервые так
обозначенное в 1592 году на карте
Петра Плаиция, не велико по площади
(90,8 тыс. км2) и по большей части мелко"
водно (средняя глубина 67 метров). С легкой
руки журналистов, его часто называют «до"
машним», но это не так. Оно строптиво и
непредсказуемо. Особенно опасно для мо"
реплавания осенью из"за частых штормов с
высотой волн до шести метров и в зимне"ве"
сенний период, когда мощные сгонно"на"
гонные ветры приводят в движение огром"
ные массы льда и порождают коварные су"
лои. Ещё одна напасть – туманы. Плавание
вдоль пустынных утесистых берегов, окайм"
ленных прибрежными каменными мелями –
лудами, задача не простая даже для опытных
мореходов. Для этого нужны отличное зна"
ние акватории, особое чутьё помора и на"
дежные береговые ориентиры"маяки. Их"то
на берегах Белого моря до середины XIX ве"
ка и не существовало. Поморы ориентирова"
лись по характерным мысам да примитив"
ным рукотворным «маякам»: гуриям (камен"
ным остроконечным грудам камней) или вы"
соким деревянным крестам с поперечина"
ми, ориентированными «от ночи на летник»,
т. е. с севера на юг.
…Континентальная блокада Великобрита"
нии (1807–1813) возродила утраченную бы"
ло значимость Архангельска. Через него мо"
рем пошел основной грузопоток колониаль"
ных товаров в Россию. Активизировалось и
судостроение, особенно военное. В крае на"
чинает быстро развиваться лесная промыш"
ленность. Количество иностранных судов в
Архангельск, Онегу, Мезень, Кемь, Канда"
лакшу год от года увеличивается, и вопрос
навигационной безопасности приобретает
первостепенное значение.
Первым на это обращал внимание мини"
стра финансов, в ту пору и заведующего тор"
говым мореплаванием, отважный мореход и
рыбопромышленник Иван Пашин, совер"
шивший в 1834 году на поморской ладье
«Св. Николай» беспримерный переход из
Архангельска в Петербург вокруг Скандина"
вии. Опытный помор считал первостепен"
ным устройство световых маяков на мысах
Святом, Городецком и Орловском, островах
Жижгин, Жужмуй и Сосновец.

«CEBEP» N 56 2011
С аналогичной просьбой в 1836 году к Главному
командиру Архангельского порта обращался и анг"
лийский консул в Архангельске. «Для значительного
облегчения к производству торговли в здешнем
крае, – указывал он в послании, – следует устано
вить в особо опасных местах освещаемые маяки,
произвести точное описание и зарисовку хорошо
приметных, далеко выдающихся в море мысов и
иметь ясное различение фарватера реки Двины».
Об этом же ходатайствовал и руководитель Беломо"
рской экспедиции лейтенант М.Ф.Рейнеке, зани"
мавшийся описью беломорских и мурманских бере"
гов в 30"х годах XIX века.
Настойчивые просьбы возымели действие. Адми"
ралтейств"совет 12 июля 1840 года принял решение
построить в Белом море девять световых маяков.
Первые из запланированных (Моржовецкий,
Жижгинский и Орловский) начали освещение в
1842 году, а год спустя Адмиралтейств"коллегия
назначила полковника Корпуса флотских штур"
манов Г.И.Никифорова управляющим беломорс"
кими маяками. Григорий Иванович на шхуне «По"
лярная звезда» ежегодно обходил все действую"
щие и строящиеся маяки, дотошно вникая в нуж"
ды строителей и быт маячников. Но однажды пос"
ле возвращения в Архангельск из очередного
объезда он заболел холерой и в начале августа
1853 года скончался. Однако дело, начатое им,
продолжало жить. В 1862 году открыли освеще"
ние Сосновецкий и Соловецкий маяки, а в авгус"
те следующего – Святоносский маяк. Последни"
ми из запланированных зажгли огни Жужмуйский

209

(1871), Городецкий (1876) и Зимнегорский (1878)
маяки.
Жизнь на беломорских маяках тяжелая и однооб"
разная, особенно невыносима в зимние месяцы,
когда жестокие метели по нескольку дней не позво"
ляют высунуть носа за порог дома, заметая всё вок"
руг так, что потом выйти наружу можно только через
предусмотрительно устроенные люки в чердаках.
Весна и осень – тоже не лучшее время. Туманы, дож"
ди и снежные заряды держат обитателей маяков в
постоянном напряжении, поскольку погода за день
может меняться несколько раз. Зато в райские лет"
ние дни, обычно в августе, тундра до великолепия
хороша, а море и небо спокойны и полны незабыва"
емых, чарующих красок. Не зря известный российс"
кий купец и меценат Савва Иванович Морозов, один
из страстных поклонников и инициаторов освоения
Севера, соблазнял заполярными красотами своих
друзей"художников Константина Коровина и Вален"
тина Серова, предлагая совершить путешествие по
Архангельской губернии, Белому морю и Кольскому
полуострову. Поездка состоялась в августе 1894 го"
да. Север очаровал художников. По признанию
К.А.Коровина, он вернул его «к самому себе». Более
трех десятков картин, этюдов и набросков состави"
ли знаменитый коровинский «Северный цикл». Оп"
равдались пророческие слова Саввы Ивановича,
высказанные им в одном из писем жене: «…Коровин
плакал бы от восторга, смотря на эти светлые чуд
ные тона, на этих берендеев. Какая страшная ошиб
ка искать французских тонов, когда здесь такая пре
лесть». Прожив на острове Кильдин более шести

Маяки (слева направо): Жижгинский, Амбаровский, Вешняк,
Канинский, Городецкий, Зимнегорский

Свет маяков сквозь полярную мглу...

211

вы мясом, маслом и другими съестными припа
Деревянную башню срубили в Архангельске и
сами, веря, что если этого не сделают, то лодья или
17 июня 1828 года на бриге «Лапоминка» в разоб"
карбас погибнет здесь».
ранном виде доставили на Иоканьгские острова.
А вот австрийский дипломат, географ и писатель
Там бревна выгрузили в воду и связали в плоты для
Сигизмунд фон Герберштейн в «Записках Моско"
буксировки к Святому Носу. Едва закончили работу,
вии» (1549 год) сообщает любопытный факт, лежа"
как налетел шквал, принесший затяжной шторм. К
щий в основе ещё одной легенды: «Святой Нос
счастью, плоты уцелели, и с наступлением погоды
есть огромная скала, выдающаяся в море наподо
их пригнали к месту постройки. Готовую четырех"
бие носа. Под этой скалой видна преисполненная
гранную пирамиду высотой 15,3 метра, окрашен"
водоворотами пещера, которую каждые шесть ча
ную белым, черным и красным цветом, строители
сов поглощает море и попеременно, с большим
сдали 28 июля «для надзора» жителям Кольского
шумом возвращает эту пучину, извергая ее обрат
уезда. Однако вскоре выяснилось, что из"за малой
но». По легенде, Морской Дух затягивал в эту пе"
высоты и неудачного расположения башня плохо
щеру и топил вместе с
видна с моря, поэтому
людьми суда, рискнув"
пятью годами позже
шие подойти к запретно"
гидрограф лейтенант
му месту. Тогда над мо"
Н.Ф.Корсаков в трехстах
рем долго витали жа"
пятидесяти метрах юго"
лобные стоны ослушни"
восточнее поставил ещё
ков, наводя ужас на всё
одну четырехугольную
живое окрест. Коварную
деревянную призму вы"
пещеру до сих пор нико"
сотой 15 метров, полу"
му обнаружить не уда"
чившую название Юж"
лось, но останков кораб"
ной башни, но и это ре"
лекрушений, как утверж"
шение оказалось неу"
дают дайверы, на дне у
довлетворительным.
Святого мыса «немере"
21 октября 1857 года в
но». Даже современная
должность главного ко"
Лоция Белого моря
мандира Архангельского
(2006) рекомендует не
порта и архангельского
«обходить Святой Нос на
военного губернатора
шлюпках и пользоваться
вступил Б. А. Глазенап.
проливом между камнем
Пробыв несколько лет
Воронуха и мысом».
морским агентом в Шве"
О строительстве маяка
ции, Норвегии и Дании, а
на заколдованном мысу
до этого возглавляя Гид"
речь шла с первых описа"
рографический депар"
ний в 1741 году этой час"
тамент, Богдан Алекса"
ти Мурманского берега
ндрович хорошо знал
лейтенантом Василием
последние новинки ев"
Виньковым, однако ре"
ропейской маячной тех"
ально к этому вопросу
ники и первоочередные
Святоносский маяк
вернулись лишь почти
нужды северных рос"
век спустя. В январе 1828
сийских мореплавате"
года капитан"лейтенант М. Ф. Рейнеке представил
лей. Он обратился в Гидрографический департа"
генерал"гидрографу вице"адмиралу Г. А. Сарычеву
мент и Морское министерство с предложением
рапорт с предложением поставить маяки на мысах
принять неотложные меры для постройки световых
Святой Нос и Городецкий. Сарычев распорядился
маяков на Святом Носу и острове Сосновец. Ми"
подготовить чертеж деревянной маячной башни и
нистр финансов в ходатайстве отказал, ссылаясь на
обоснование для строительства Святоносского ма"
нехватку средств, но Гидрографический департа"
яка. Адмиралтейств"совет 7 марта 1828 года проект
мент поддержал архангельского губернатора. В
утвердил, поручив руководство строительством ин"
ежегодном докладе, подписанном непременным
женер"капитану Власову, а выбор места и наблюде"
членом Морского ученого совета, вице"директором
ние за ходом работ М.Ф. Рейнеке.
гидрографического департамента генерал"майо"

Свет маяков сквозь полярную мглу...

217

покой вновь водворялся в паркетных апартаментах
ресматривались нормы продовольственного снаб"
столичных департаментов. Так было и в тот раз. Уп"
жения с обязательным набором противоцинготных
равляющий Морским министерством, ознакомив"
продуктов. Так, например, на год на маяке сле"
шись с материалами следствия, приказал создать
довало иметь: «луку репчатого – 1 пуд 5 фунтов;
особую Комиссию при Гидрографическом департа"
луку репчатого маринованного – 1 пуд 5 фунтов;
менте «с целью обсуждения: достаточно ли удовлет
чесноку маринованного – 23 фунта; капусты кваше
ворительно обставлены всем нужным те из Беломо
ной – 726 порций; хрену – 1 пуд 5 фунтов; перцу
рских маяков, которые находятся в исключительно
стручкового – 4 фунта; вина для слабых – 1 ведро».
неблагоприятных условиях, и какие за тем должны
Кроме того, по воскресным дням каждый должен
быть приняты меры для отвращения на будущее
получать мяса свежего или соленого – 72 золотни"
время несчастия, подобно случившемуся в 1873 го
ка (300 г), а в остальные дни рыбы
2 фунта
ду». Комиссия затребовала от командира Архан"
(около 700 г) или молока 1 крынку и на каждый день
гельского порта сведения «…о существующем по
чаю около золотника и сахару 6 золотников (25,5 г).
рядке определения на
Улучшалось вещевое
Беломорские
маяки
снабжение. Определя"
смотрителей, со време
лось количество орудий
ни введения на них на
для охоты и рыбного
емной прислуги, и сооб
промысла и снаряже"
ражения о мерах, кото
ния к ним (пороху, свин"
рые должны быть приня
ца, рыболовецких крюч"
ты для обеспечения здо
ков с принадлежностя"
ровья и улучшения быта
ми, число пар лыж). На
всей прислуги». После
каждый маяк от Архан"
этого на свет появилось
гельского порта выде"
«Положение о найме
лялось гребное судно
смотрителей и прислуги
(карбас) «…с полным
для Беломорских мая"
вооружением для служ
ков», утвержденное Го"
бы при маяке, рыбной и
сударем Императором
звериной ловли».
28 июля 1875 года и из"
…Шли годы. Менялись
ложенное в Приказе №
поколения маячников. В
98 от 1 августа 1875 года
1898 году на острове
временно управляющего
построили часовню и ор"
Морским
министер"
ганизовали библиотеку.
ством.
Известный гидрограф
Отныне все Беломо"
начала XX века П. И. Баш"
рские маяки по труднос"
маков, сын смотрителя
ти службы разделялись
Жужмуйского
маяка,
на два разряда. Смотри"
вспоминал, что библио"
тели после испытания
тека имела богатое соб"
«…как правил содержа
рание книг, среди кото"
Жужмуйский маяк
ния маяков, так и обра
рых была даже «История
щения с отпускаемыми
государства Российско"
на маяки метеорологи
го» Н.М.Карамзина.
ческими инструментами» назначались заведую"
К началу XX века деревянная башня, простояв"
щим гидрографической частью Архангельского
шая более 30 лет, пришла в ветхое состояние, и
порта и утверждались командиром порта. В двад"
ее решено было перестроить. Дирекция маяков
цати параграфах положения подробно расписана
Белого моря объявила конкурс на лучший проект
вся жизнедеятельность маячников, которую на"
нового Жужмуйского маяка. Его выиграл Путило"
чальнику Архангельского порта вменялось перио"
вский завод в Санкт"Петербурге, разработавший
дически контролировать. Повышалась ответствен"
вариант ажурной железной башни в виде пира"
ность смотрителя за быт и условия труда его подчи"
миды с цилиндрической внутренней трубой, в
ненных. Ужесточались требования к физическому
которой винтовая лестница и подъемное устрой"
здоровью и моральным качествам служителей. Пе"
ство обеспечивали доступ в фонарное сооруже"

218

Сергей Аксентьев

ние. Фонарное сооружение, венчающее башню,
установленное на квадратной площадке, имело
железный купол, украшенный фигурной кровлей,
подзором с геральдическими лилиями, а также
флюгером в виде двух перекрещенных стрел.
Маяк оснастили оптической осветительной аппа"
ратурой Френеля французской фирмы «Barbier,
B'enard & Turenne Сonstructeurs». Новый маяк на"
чал действовать в начале 1919 года и светил пос"
тоянным белым огнем, отчетливо наблюдаемым
с расстояния 16 миль. Башня сохранила свой
внешний вид до настоящего времени и как ста"
ринный образец маячной архитектуры заслужи"
вает бережного сохранения.
На маяке сохранилось и небольшое кладбище.
Есть там и могила отца Павла Ивановича Башма"
кова. На жестяной табличке покосившегося мо"
гильного креста можно прочесть полустершуюся
надпись: «Иван Павлович Башмаков. Сконч. 13
апр. 1902. Смотритель Жужмуйского маяка с 1 ию
ля 1890 года». Там же покоится прах и старейшей
служительницы Валентины Александровны Аге"
евой, прожившей на маяке семьдесят один год!..
К сожалению, ничего не известно о людях,
возглавлявших маяк до И.П. Башмакова и после
его смерти. Сын смотрителя Павел, родившийся
на Жужмуе 2 января 1890 года, окончив в 1909 го"
ду Архангельское торгово"мореходное училище,
работал на гидрографических судах Беломорс"
кой съемки. В годы Первой мировой войны слу"
жил в Кронштадте. После демобилизации посе"
лился в Архангельске. Работал в Дирекции мая"
ков и лоции Белого моря. Участвовал в промер"

ных работах в Белом, Баренцевом и Карском мо"
рях и был награжден РВС СССР (1924) секстаном
«за неусыпные труды, направленные к улучше
нию условий мореплавания на Белом и Баренце
вом морях». Потом преподавал навигацию, ло"
цию, океанографию и метеорологию в Архан"
гельском морском техникуме. Автор «Атласа карт
всех полярных экспедиций» и «Лоции Белого мо"
ря» (1932). Известный гидрограф и исследова"
тель скончался 25 июня 1942 года и похоронен на
архангельском кладбище.
Павел Иванович оставил нам замечательный
труд «Маячное дело и его историческое разви"
тие» (1925), благодаря которому мы знаем, как
непросто создавалась маячная служба в России.
И сейчас, почти век спустя после выхода в свет,
эта книга читается как захватывающая исповедь
о жизни, страданиях и мужестве людей, отдавав"
ших свой талант, энергию, а порой и жизнь обес"
печению навигационной безопасности морепла"
вания. В знак благодарности и признания трудов
выдающегося гидрографа его именем назван
пролив между арктическими островами Гофмана
и Беккера в архипелаге Земля Франца"Иосифа…

Сергей Терентьевич АКСЕНТЬЕВ –
уроженец г. Челябинска (1940).
После окончания Черноморского высшего военноморского училища
им. П. С. Нахимова в Севастополе (1964)
был направлен на Северный флот (о. Кильдин).
Преподавал в Бакинском и Черноморском училищах,
сейчас – ведущий научный сотрудник научноисследовательской
лаборатории, кандидат технических наук,
автор более ста научных работ,
в том числе и патентов на изобретения.
Публиковался в периодической печати Севастополя и Крыма, журналах
«Север», «Странник».
Член Союза журналистов России с 2006 года.

